<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[Daniela Morais]]></title><description><![CDATA[Blog sobre tecnologia e desenvolvimento ]]></description><link>http://danielammorais.com/</link><generator>Ghost 0.8</generator><lastBuildDate>Fri, 22 Jul 2016 21:18:06 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://danielammorais.com/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[Festival une arte e tecnologia]]></title><description><![CDATA[O Festival Internacional de Linguagem Eletrônica (FILE) nesta edição conta com obras interativas e exposições que exploram as novas mídias. Entrada gratuita]]></description><link>http://danielammorais.com/2016/07/22/festival-une-arte-e-tecnologia/</link><guid isPermaLink="false">a6943822-8e6d-44a3-b2d9-a4dbe7ac1da7</guid><category><![CDATA[tecnologia]]></category><category><![CDATA[arte digital]]></category><dc:creator><![CDATA[Clarice Dellape]]></dc:creator><pubDate>Fri, 22 Jul 2016 20:27:35 GMT</pubDate><media:content url="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/1.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<h4 id="festivalinternacionaldelinguagemeletrnica">Festival Internacional de Linguagem Eletrônica</h4>

<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/1.png" alt="Festival une arte e tecnologia"><p><img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/1-1.png" alt="Festival une arte e tecnologia">
<em>Robinson, obra de Taiwan e Reino Unido, possui várias expressões faciais que mudam de acordo com a narrativa de uma história contata ao fundo.</em></p>

<p>No mês de Julho a cidade de São Paulo recebe mais uma edição da File (Festival Internacional de Linguagem Eletrônica), mostra mais de obras que unem a arte e a tecnologia, como instalações, projeções, video-arte, animações, games e mídias para os óculos 3d. Além da exibição interna, o prédio da Fiesp, na Av Paulista, onde acontece o evento, é iluminado pro projeções todas as noites com video-artes que dialogam com a proposta do evento. </p>

<p>Trazer para uma via de ampla circulação um evento gratuito com o que é de mais atual no meio da arte é sempre extraordinário. As obras procuram trazer novas visões para a tecnologia, menos utilitarista e hierárquica, mas sempre conversando com seu fator efêmero dos eletrônicos na era contemporânea. Mas o mais interessante é a quantidade de obras interativas: o contato não se limita às grandes televisões que formavam corredores no salão com controles e puffs para o publico jogar o que tem de mais original no mercado de games alternativos, alguns com óculos 3d e fones. Grandes objetos coloridos e barulhentos vindos do outro lado do oceano pediam para serem manipulados. Até uma máquina de <em>Pinball</em> totalmente digital estava disponível aos visitantes, e um óculos 3d que nos leva para dentro das pinturas de Van Gogh.</p>

<p><img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/2.png" alt="Festival une arte e tecnologia">
<em>Podia ser nossa amizade, mas você não colabora: The Indivisible veio do Japão e projeta píxels coloridos por uma parede</em></p>

<p>Uma das obras que mais chavama a atenção era a TAPE, que transpassava as paredes do evento e corria pelo lado externo do prédio. Era uma teia feita de fita adesiva, formando duto por onde era possível caminhar. A atração feita por artistas croatas e austríacos era cercada por uma extensa fila de pessoas ávidas a passear por ela.</p>

<p>Outra atração concorrida era "Be boy Be girl", obra holandesa que nos levava a uma praia através de óculos 3d, fones, aquecedores e uma leve brisa marinha feita por um ventilador enquanto deitamos em uma espreguiçadeira. Ao iniciar a atividade, podemos escolher se queremos um corpo feminino ou masculino, o qual teremos a impressão de nos pertencer durante o procedimento.</p>

<p>Além das obras puramente interativas, a exposição também conta com animações, video-arte e uma galeria de gifs. Aos domingos, conta também com shows musicais brasileiros, como a cantora Érica Alves. Alguns workshops também estarão acontecendo, consulte a programação no site.</p>

<p>O evento está em sua 17ª edição me pareceu ligeiramente menor do que a edição do ano passado. O <a href="http://file.org.br/">site</a> do evento também traz seu catalogo de obras, porem tem uma navegação  difícil, o que é bem irônico. O catálogo físico pode ser adquirido na loja ao lado do salão de exposição por 30 golpes.</p>

<p><img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/3.png" alt="Festival une arte e tecnologia">
<em>Kalenjdoskop é uma obra alemã e que muda de cor ao ser tocada.</em></p>

<h2 id="evento">Evento</h2>

<p>FILE 2016 – Festival Internacional de Linguagem Eletrônica <br>
12 de julho a 28 de agosto </p>

<p>Galeria de Arte do SESI-SP | Centro Cultural Fiesp – Ruth Cardoso <br>
Avenida Paulista, 1.313 – em frente à estação Trianon-Masp do Metrô</p>

<p>Diariamente, das 10h às 20h (entrada até às 19h40) <br>
Livre para todos os públicos. Entrada gratuita. <br>
Mais informações no site www.file.org.br <br>
Agendamentos de grupos: segunda a sexta, das 10h às 16h, <br>
pelo telefone (11) 3146-7439 <br>
<a href="http://www.sesisp.org.br/cultura/exposicao/file-2016.html">http://www.sesisp.org.br/cultura/exposicao/file-2016.html</a></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Como postar tweets com Arduino]]></title><description><![CDATA[Como tweetar e enviar requisições HTTP para o Twitter API através do Arduino e o módulo Ethernet ENC28J60]]></description><link>http://danielammorais.com/2016/07/17/como-postar-tweets-com-arduino/</link><guid isPermaLink="false">63fd1958-78eb-4589-af36-74a7ff716f60</guid><category><![CDATA[IoT]]></category><category><![CDATA[arduino]]></category><category><![CDATA[api]]></category><category><![CDATA[python]]></category><dc:creator><![CDATA[Daniela Morais]]></dc:creator><pubDate>Sun, 17 Jul 2016 08:06:00 GMT</pubDate><media:content url="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/arduinoUno.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/arduinoUno.jpg" alt="Como postar tweets com Arduino"><p>Há muito tempo comprei um módulo Ethernet ENC28J60 e apenas recentemente tive um tempo livre para testá-lo. Anteriormente, todas as comunicações com servidores eram feitas por serial e usava uma biblioteca ótima em Java e em Python é tão simples que dispensa comentários (<del>nenhuma novidade</del>). <br>
<strong>Curiosidade off topic</strong>: A biblioteca para Java que utilizei foi desenvolvida pelo pessoal do <a href="http://panamahitek.com/">Panama Hitek</a>, isso em 2014 e eu conversei brevemente com eles por e-mail na época. Eis que esse ano por coincidência descobri que são todos colaboradores do Fedora também e esse mundo é <strong>realmente pequeno</strong>. </p>

<h4 id="twitterapi">Twitter API</h4>

<p>Antes de tudo, registre <a href="https://apps.twitter.com/app/new">aqui</a> o seu app no Twitter para poder utilizar a API. Não se esqueça de gerar o Token para poder postar tweets na sua conta, vá em "Keys and Access Tokens" > "Create my access token"</p>

<h4 id="uipethernet">UIPEthernet</h4>

<p>É provável que use as bibliotecas etherShield e ETHER_28J60, as quais são específicas para esse módulo e existem muitos tutoriais. Porém existe uma muito mais legal (seriously) chamada UIPEthernet, ela é compatível com a famosa Ethernet, ou seja, qualquer exemplo que usa a  Ethernet (File > Examples > Ethernet) pode ser executado apenas substituindo a importação:</p>

<pre><code class="language-c">#include &lt;SPI.h&gt;
#include &lt;Ethernet.h&gt; //Apenas substituir por UIPEthernet.h
</code></pre>

<p>
O download pode ser feito <a href="https://github.com/ntruchsess/arduino_uip/releases">aqui</a> ou apenas:  </p>

<pre><code class="language-bash">$ cd ~/Arduino/libraries/
$ git clone https://github.com/ntruchsess/arduino_uip UIPEthernet
</code></pre>

<h4 id="possveissolues">Possíveis soluções</h4>

<h5 id="hardway">Hard way</h5>

<p>Você pode simplesmente criar sua própria biblioteca em C e enviar as requisições HTTPs para a API do Twitter, para consolar existe a <a href="https://arduino-tweet.appspot.com/">"Tweet Library for Arduino"</a> a qual está apenas defasada e não funciona nas versões mais recentes como Arduino IDE 1.6.4 <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/chucknorrisapproves.gif" alt="Como postar tweets com Arduino"></p>

<h5 id="easyway">Easy way</h5>

<p>Convenhamos que manipular ponteiros e enviar requisições com C pode não ser tão agradável, optei por um pequeno script em Python. <br>
O processo basicamente é: o Arduino apenas manda o conteúdo para o script e este que lida com a Twitter API.  </p>

<p>Se você nunca usou Python, é necessário baixar o Flask e Twython:  </p>

<pre><code class="language-bash">$ sudo pip install flask
$ sudo pip install twython 
</code></pre>

<p>Crie um arquivo chamado <em>apiConfig</em>, é nele que você vai inserir todas as chaves de acesso que o Twitter gerou para você  </p>

<pre><code class="language-bash">APP_KEY = 'your_APIKey'  
APP_SECRET = 'your_APISecret'  
OAUTH_TOKEN = 'your_accessToken'  
OAUTH_TOKEN_SECRET = 'your_tokenSecret'  
</code></pre>

<p>Na mesma pasta, crie um script chamado <em>tweet.py</em>  </p>

<pre><code class="language-python">from twython import Twython  
from flask import Flask  
import apiConfig

app = Flask(__name__)

APP_KEY = apiConfig.APP_KEY  
APP_SECRET = apiConfig.APP_SECRET  
OAUTH_TOKEN = apiConfig.OAUTH_TOKEN  
OAUTH_TOKEN_SECRET = apiConfig.OAUTH_TOKEN_SECRET 

twitter = Twython(APP_KEY, APP_SECRET, OAUTH_TOKEN, OAUTH_TOKEN_SECRET)

@app.route("/")
def index():  
    return "Hello world"

@app.route("/sendTweet/&lt;message&gt;")
def sendTweet(message):  
    twitter.update_status(status=message); 
    return "Done." 

if __name__ == '__main__':  
    #Fix here
    app.run(host="your_ip", port=8080, debug=True)
</code></pre>

<p>Obviamente que o script pode ser mil vezes melhor, numa API <strong>sempre retorne</strong> o código HTTP correto e trate as exceções ao menos.  </p>

<p>Destaque para o sticker do FISL deste ano \o/ <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/arduino.png" alt="Como postar tweets com Arduino"></p>

<p>O código do Arduino é bem simples, é uma alteração do exemplo. Lembre-se de alterar o IP do Arduino caso esteja sendo utilizado e de inserir o IP do server.  </p>

<pre><code class="language-c">#include &lt;SPI.h&gt;
#include &lt;UIPEthernet.h&gt;

byte mac[] = {0xDE, 0xAD, 0xBE, 0xEF, 0xFE, 0xED};  
char server[] = "ip_server"; //fix here  
IPAddress ip(192, 168, 1, 177);  
EthernetClient client;

void setup() {  
  Serial.begin(9600);
  if (Ethernet.begin(mac) == 0) {
    Serial.println("Failed to configure Ethernet using DHCP");
    Ethernet.begin(mac, ip);
  }
}

void loop() {  
  if (client.connect(server, 8080)) {
    Serial.println("connected");
    // Make a HTTP request:
    client.println("GET /sendTweet/Hello%20world%20by%20Arduino HTTP/1.1");
    client.println("Host: ipServer_withPort"); //fix here
    client.println("Connection: close");
    client.println();
client.stop();  
  } else {
    Serial.println("connection failed");
  }

  delay(5000);
}
</code></pre>

<p>Vamos dar algumas permissões para o script, suba o Flask e faça upload do código no Arduino.  </p>

<pre><code class="language-bash">$ chmod a+x tweet.py
$ python tweet.py
</code></pre>

<p>E finalmente.. <br>
<center><blockquote class="twitter-tweet" data-lang="en"><p lang="en" dir="ltr">Hello world by Arduino</p>&mdash; Daniela Morais (@danielammorais) <a href="https://twitter.com/danielammorais/status/754567798819479553">July 17, 2016</a></blockquote> <br>
<script async src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></center></p>

<h4 id="algumasobservaes">Algumas observações</h4>

<p>Por enquanto, eu não consegui fazer requisições para servidores locais e nem ao menos conectava (ip's 192.168.x.x e localhost). O servidor que hospedou esse script não suportava https e em alguns momentos um erro sobre isso é retornado. <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/wtf_martian.gif" alt="Como postar tweets com Arduino" title=""> </p>

<p>Além disso, o Twitter não permite que seja postado sempre o mesmo conteúdo (obviamente) então  um erro será retornado se não houver nenhum delay longo ou variação do conteúdo. <br>
Lembre-se de tomar cuidado com caracteres, use sempre o <a href="http://meyerweb.com/eric/tools/dencoder/">URL Encoder/Decoder</a>. Se nada der certo, use o bom e velho curl ou wget para testar.</p>

<h4 id="andothercoolthings">And other cool things..</h4>

<h6 id="webserverwitharduino">WebServer with Arduino</h6>

<p><a href="https://www.arduino.cc/en/Tutorial/WebServer">https://www.arduino.cc/en/Tutorial/WebServer</a>  </p>

<h6 id="acendendoumledviainternetcomarduinoeoethernetshield">Acendendo um LED via Internet com Arduino e o Ethernet Shield</h6>

<p><a href="https://br.renatocandido.org/2013/09/acendendo-um-led-via-internet-com-arduino-e-o-ethernet-shield/">https://br.renatocandido.org/2013/09/acendendo-um-led-via-internet-com-arduino-e-o-ethernet-shield/</a>  </p>

<h6 id="tweetduino">Tweetduino</h6>

<p><a href="https://github.com/danielamorais/tweetduino.git">https://github.com/danielamorais/tweetduino.git</a>  </p>

<h4 id="referncias">Referências</h4>

<h6 id="arduinoethernetpushingdatatoaphpserver">Arduino Ethernet – Pushing data to a (PHP) server</h6>

<p><a href="http://www.tweaking4all.com/hardware/arduino/arduino-ethernet-data-push/">http://www.tweaking4all.com/hardware/arduino/arduino-ethernet-data-push/</a>  </p>

<h6 id="howtosendtweetfromcommandlineusingpython">How to Send Tweet From Command Line using Python</h6>

<p><a href="http://www.techplugg.com/send-tweet-command-line-python/">http://www.techplugg.com/send-tweet-command-line-python/</a></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Fedora 24 Release Party in Sao Paulo]]></title><description><![CDATA[<p>Every time a new Fedora release is available, the community organizes events around the world to celebrate. Those events are necessary because they help meeting other users, contributors and, of course, it's an opportunity to talk about Fedora.</p>

<p>This Saturday, it was time for São Paulo to make a Release</p>]]></description><link>http://danielammorais.com/2016/07/04/fedora-24-release-party-in-sao-paulo/</link><guid isPermaLink="false">62ab678a-2e26-4dc0-a44c-16677b165ebc</guid><category><![CDATA[software livre]]></category><dc:creator><![CDATA[Daniela Morais]]></dc:creator><pubDate>Mon, 04 Jul 2016 03:52:29 GMT</pubDate><media:content url="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/releaseParty.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/releaseParty.jpg" alt="Fedora 24 Release Party in Sao Paulo"><p>Every time a new Fedora release is available, the community organizes events around the world to celebrate. Those events are necessary because they help meeting other users, contributors and, of course, it's an opportunity to talk about Fedora.</p>

<p>This Saturday, it was time for São Paulo to make a Release Party. Athos Ribeiro, Ricardo Martinelli and myself invited Fedora users and free open source software enthusiasts to learn about Fedora 24, how to collaborate with the Fedora Project and how to use Flatpak. They could meet Fedora Cloud SIG and talk about Python with Fedora (Fedora loves Python &lt;3)</p>

<p>The event happened at Red Hat Office's and about 25 people attended, filling the meeting room \o/ Unfortunately, the room can only support 36 people, but more than 120 were interested to attend, according to the Facebook Event. This clearly shows that São Paulo have a big FOSS public and that <strong>we need</strong> to organize more Fedora events here. <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/redHatOffice.JPG" alt="Fedora 24 Release Party in Sao Paulo" title=""> </p>

<p>I started with a quick introduction about what is Fedora and our four values (freedom, friends, features and first). The majority of the public have used Fedora for a long time and so, many things like Fedora SIGs and how to contribute weren't news for them. After this, I tried to encourage people to create a wiki, greet everyone and introduce themselves via mail lists :) That was the first time I've talked about Fedora but in general I think it worked, because after Release Party new people joined "Fedora Brasil", a group in Telegram group. Lots of people have sent me a friend requests too, and some of them said "wow, the event was so cool!". <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/meFedoraProject.jpg" alt="Fedora 24 Release Party in Sao Paulo"></p>

<p>Athos collaborates with packages in the Fedora Project and talked about tips to use Fedora and about Fedora 24's news. He introduced COPR (Cool Other Package Repository) and solutions for common problems like wifi drivers and video drivers. The Python, NodeJS, GNOME updates and other updates were mentioned and the coolest thing about it was to see the difference between the old version and Fedora 24. Some people commented about their experience in upgrade and, with the exception of proprietary software, it was very easy.<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/athosFedoraProject.JPG" alt="Fedora 24 Release Party in Sao Paulo" title=""></p>

<p>Marcos Sungaila is a CTO in Savant, a consultant, a certified Red Hat Trainer and wrote the book "Autenticação Centralizada com OpenLDAP". He's an awesome person and taught us about Flatpak, a framework made to help with the installation of apps in different Linux distributions and versions. It's very easy to use Flatpak and Marcos showed it for us. Lots of questions about the infrastructure were made, and Marcos and Claudia Sungaila have shared all their experience with us. <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/sungaFlatpak.jpg" alt="Fedora 24 Release Party in Sao Paulo"></p>

<p>Lunch time or yum yum, ops i mean dnf dnf <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/lunch.JPG" alt="Fedora 24 Release Party in Sao Paulo"></p>

<p>Daniel Bruno is mentor of the LATAM Ambassadors, via Hangouts he presented Fedora Cloud SIG and what they have done. Daniel emphasized too how Fedora Cloud is available in  the most common services like OpenStack and Amazon EC2. Ricardo Martinelli is Senior Software Engineer at Red Hat and showed Openshift, a Container Platform and  Atomic Developer Bundle. <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/ricardoBrunoCloud.jpg" alt="Fedora 24 Release Party in Sao Paulo"></p>

<p>For last, Davi Souza talked about Fedora infrastructure and Python SIG. A lot of Fedora's tools were developed using Python and there was a community effort to port everything from Python 2.7 to Python 3 <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/daviPython.jpg" alt="Fedora 24 Release Party in Sao Paulo"></p>

<p>This t-shirt was made for the Pycon 2016 and is now available in Brazil, if you have interest send a message in Telegram group <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/pythonSwag.jpg" alt="Fedora 24 Release Party in Sao Paulo"></p>

<p>Thanks everyone, feel free to send me a message in <i>danielamorais@fedoraproject.org</i> and join us: <br>
 <a href="https://telegram.me/fedorabr">https://telegram.me/fedorabr</a> 
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/07/releaseParty.jpg" alt="Fedora 24 Release Party in Sao Paulo"></p>

<h4 id="usefullinks">Useful links</h4>

<h6 id="presentation">Presentation</h6>

<p><a href="https://danielamorais.fedorapeople.org/f24.odp">https://danielamorais.fedorapeople.org/f24.odp</a>  </p>

<h6 id="fedora24releasepartysopaulo">Fedora 24 Release Party - São Paulo</h6>

<p><a href="http://athosribeiro.com/post/fedora24-rp-sp/">http://athosribeiro.com/post/fedora24-rp-sp/</a>  </p>

<h6 id="fedora24releaseparty">Fedora 24 Release Party</h6>

<p><a href="https://rimolive.github.io/aprendendo-cloud-computing/2016/07/fedora-24-release-party">https://rimolive.github.io/aprendendo-cloud-computing/2016/07/fedora-24-release-party</a></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[$ sudo dnf install fedora]]></title><description><![CDATA[Manual básico para usuários iniciantes em Linux sobre comandos no terminal, RPM, desinstalar programas, redes, interface gráfica etc.]]></description><link>http://danielammorais.com/2016/06/19/sudo-dnf-install-fedora/</link><guid isPermaLink="false">c0cef021-2466-4dba-887a-799dcec2000b</guid><category><![CDATA[linux]]></category><category><![CDATA[software livre]]></category><dc:creator><![CDATA[Daniela Morais]]></dc:creator><pubDate>Sun, 19 Jun 2016 08:02:23 GMT</pubDate><media:content url="http://danielammorais.com/content/images/2016/06/workstation-large.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/06/workstation-large.png" alt="$ sudo dnf install fedora"><p>Este guia é para quem é <strong>novo em Linux</strong> e possui a versão estável do Fedora, especificamente o Fedora 23. Caso não possua baixe a última versão do <a href="https://getfedora.org/en/workstation/download/">Fedora Workstation</a>.   </p>

<p>Se já possui o Fedora, welcome aboard my friend! <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/06/rainbow-bobsquare.gif" alt="$ sudo dnf install fedora"></p>

<h3 id="fedoraproject">Fedora Project</h3>

<p>Antes de tudo é importante lembrar que o Fedora é uma distribuição mantida por colaboradores voluntários e possui como valores os 4 pilares: freedom, friends, features e first. Os quais enfatizam a importância do uso de software livre para a liberdade, a excelência, cultura de inovação e a importância da comunidade. <br>
Para contribuir não é preciso ser nenhum badass, <strong>qualquer um</strong> pode contribuir com o projeto como tradução de documentos, testes, marketing, design, desenvolvimento etc. Veja como colaborar <a href="https://fedoraproject.org/wiki/Join">aqui</a>. <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/06/4Foundations.png" alt="$ sudo dnf install fedora"></p>

<h3 id="comandoslinux">Comandos Linux</h3>

<p>O GNOME provavelmente é sua interface gráfica (existem diferentes interfaces gráficas no Fedora como KDE e Cinnamon, são os chamados <a href="https://spins.fedoraproject.org/">spins do Fedora</a>) e é bem intuitiva porém caso queira aprender alguns comandos úteis conheça o <a href="http://lucasviola.github.io/easyshell/">Easy Shell - Shell and Linux commands the easy way</a>  </p>

<h3 id="instalaodeprogramas">Instalação de programas</h3>

<h4 id="modogrfico">Modo gráfico</h4>

<p>Vários programas essenciais já estão instalados por default como o Transmission (torrents), Libre Office, Firefox e Boxes (gerenciador de máquinas virtuais) e o Fedora possui o Software Source, a qual é uma loja onde pode buscar o que deseja instalar. <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/06/software.png" alt="$ sudo dnf install fedora">
O Fedy é a maneira fácil caso opte por instalar o Chrome, Flash, Java, VLC Media Player etc. <br>
Abra o terminal e execute o seguinte comando para instalar o Fedy:  </p>

<pre><code class="language-bash">$ bash -c 'su -c "curl http://folkswithhats.org/fedy-installer -o fedy-installer &amp;&amp; chmod +x fedy-installer &amp;&amp; ./fedy-installer"'
</code></pre>

<p>Após a instalação, você poderá selecionar o que deseja instalar <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/06/fedy.png" alt="$ sudo dnf install fedora"></p>

<h4 id="linhadecomando">Linha de comando</h4>

<p>O <em>dnf</em> é o novo gerenciador de pacotes do Fedora e trata-se de uma versão melhorada do antigo <em>yum</em>, é comum ainda encontrar artigos usando o <em>yum</em>. <br>
O gerenciador de pacotes é o responsável por buscar pacotes dos softwares que deseja instalar/remover e resolver os possíveis problemas de dependências.  </p>

<pre><code class="language-bash">$ sudo dnf search audacity #buscar software chamado audacity
$ sudo dnf install audacity #instalar software
$ sudo dnf remove audacity #remover software 
$ sudo dnf update #atualiza lista de pacotes
$ sudo dnf upgrade audacity #atualizar software
</code></pre>

<p>O <em>RPM</em> (Red Hat Packager Manager) também é um gerenciador de pacotes, a diferença é que este <strong>não é capaz</strong> de resolver as dependências e conflitos automaticamente como o <em>dnf</em>  </p>

<pre><code class="language-bash">$ sudo rpm -q firefox #buscar pacote
$ sudo rpm -ivh firefox-47.0-4.fc24.i686.rpm #instalar firefox
$ sudo rpm -e firefox #remover 
$ sudo rpm -Uvh firefox-47.0-4.fc24.i686.rpm #atualiza, remove versão antiga e instalar nova 
</code></pre>

<h3 id="desenvolvedores">Desenvolvedores</h3>

<p>Não tive nenhum problema em usar Fedora para desenvolvimento, a sensação foi de maior produtividade pois raramente tive problemas com o OS. <br>
O Python 3 é instalado por default, é fácil instalar o Nodejs, Ruby, Haskell, Lua e o OpenJDK. Todas as IDEs da JetBrains, Eclipse, Arduino e o Android Studio também são fáceis e compatíveis. <br>
Infelizmente ainda não conheço ninguém que use Fedora em ambiente de produção para compartilhar a experiência.</p>

<h3 id="comopedirajuda">Como pedir ajuda</h3>

<p>O principal suporte é o <a href="https://ask.fedoraproject.org/pt-br/questions/">Ask Fedora Project</a> e existem inúmeras listas de e-mails, chats em IRC e grupos do Fedora em que você pode recorrer. Clique <a href="https://fedoraproject.org/wiki/Communicating_and_getting_help/pt-br">aqui</a> para saber mais.  </p>

<h3 id="othercoolthings">Other cool things..</h3>

<h4 id="kernel">Kernel</h4>

<p>Provavelmente haverá um dia em que no momento do boot você irá se deparar com uma lista enorme de diferentes versões. Essa lista são as diferentes versões do kernel que possui instalado, é recomendado sempre possuir ao menos dois kernels diferentes caso algum tenha bug. <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/06/grub.png" alt="$ sudo dnf install fedora">
Para desinstalar algum kernel de versão específica:  </p>

<pre><code class="language-bash">$ sudo dnf remove kernel- #aperte tab para autocomplete
</code></pre>

<h4 id="verificarportas">Verificar portas</h4>

<p>Lembre-se que ao escanear servidores externos geralmente o seu IP será exibido nos logs, o Tor não é apenas um browser e com ele é possível fazer com que toda a sua rede passe pela rede Tor.  </p>

<pre><code class="language-bash">$ nmap danielammorais.com
Starting Nmap 7.12 ( https://nmap.org ) at 2016-06-19 04:25 BRT  
Nmap scan report for danielammorais.com (192.30.252.153)  
Host is up (0.19s latency).  
Not shown: 999 filtered ports  
PORT   STATE SERVICE  
80/tcp open  http

Nmap done: 1 IP address (1 host up) scanned in 26.06 seconds  
</code></pre>

<p>É possível listar os conectados na sua rede e explorar algum ip específico </p>

<pre><code class="language-bash">$ nmap -sP 192.168.0.*
$ sudo nmap -sF 192.168.0.4
</code></pre>

<h4 id="reiniciarognome">Reiniciar o GNOME</h4>

<p>O tty é responsável por conectar dispositivos externos ao kernel, para acessá-los pressione  <em>CTRL + ALT + F1</em>, <em>CTRL + ALT + F2</em>, <em>CTRL + ALT + F3</em> e assim por diante até o <em>F6</em>. O seguinte comando é extremamente útil caso o modo gráfico trave e não precise reiniciar o computador.  </p>

<pre><code class="language-bash">$ sudo /etc/init.d/gdm restart
</code></pre>

<h3 id="referncias">Referências</h3>

<h5 id="paraqueservemosttys">Para que servem os TTYs</h5>

<p><a href="http://pt.stackoverflow.com/questions/115135/para-que-servem-os-ttys">http://pt.stackoverflow.com/questions/115135/para-que-servem-os-ttys</a>  </p>

<h5 id="differencebetweenyumandrpm">Difference between YUM and RPM</h5>

<p><a href="http://www.differencebetween.net/technology/difference-between-yum-and-rpm/">http://www.differencebetween.net/technology/difference-between-yum-and-rpm/</a>  </p>

<h5 id="dnfguide">DNF Guide</h5>

<p><a href="https://fedoraproject.org/wiki/Dnf">https://fedoraproject.org/wiki/Dnf</a></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[Criptografia de e-mails com PGP]]></title><description><![CDATA[Como criptografar e-mails e documentos utilizando PGP (Pretty good privacy) para garantir privacidade nas comunicações]]></description><link>http://danielammorais.com/2016/05/29/criptografia-de-e-mails-com-pgp/</link><guid isPermaLink="false">366266d1-1da6-4210-854e-7d732b2627cd</guid><category><![CDATA[criptografia]]></category><category><![CDATA[segurança]]></category><dc:creator><![CDATA[Daniela Morais]]></dc:creator><pubDate>Sun, 29 May 2016 07:15:15 GMT</pubDate><media:content url="http://danielammorais.com/content/images/2016/05/bigbrother1-1.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/05/bigbrother1-1.png" alt="Criptografia de e-mails com PGP"><p>Há um tempo, os documentos de Edward Snowden revelaram a ocorrência da vigilância em massa de pessoas comuns, as quais eram feitas sem nenhum mandado judicial e estas pessoas não eram suspeitas de <strong>nenhum crime</strong>. <br>
Os abusos são evidentes e o direito a privacidade é fundamental para garantir a liberdade e poder se expressar sem nenhum julgamento. O conceito de <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Panopticon">Panopticon</a> contextualiza como a vigilância constante pode nos afetar, sendo capaz até de mudar nossos comportamentos. No <a href="https://www.ted.com/talks/glenn_greenwald_why_privacy_matters">TEDx</a>, o Gleen Greenwald utiliza do conceito de panopticon para explicar o por quê a privacidade é importante. <br>
Obviamente a privacidade nas telecomunicações está inclusa e por isso muitos usam PGP para se proteger.</p>

<h4 id="comopgpfunciona">Como PGP funciona</h4>

<p><img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/05/Drawing-1--1.png" alt="Criptografia de e-mails com PGP">
O PGP usa o conceito de <strong>criptografia assimétrica</strong>, o mesmo conceito usado no SSH e no qual existem duas chaves: a chave pública e a privada. A chave pública é usada somente para criptografar e a privada para descriptografar. <br>
Na ilustração acima, Bob envia um documento para John e para ter certeza que <strong>somente John seja capaz de abrir</strong> ele usa a public key de John para criptografar. Quando John receber a mensagem, ele terá que usar a sua private key para descriptografar e conseguir ler o documento.  </p>

<h4 id="openpgp">OpenPGP</h4>

<p>É necessário ter o OpenPGP instalado, o qual por default já está instalado na maioria das distribuições Linux. O Seahorse (Passwords and Keys) é uma maneira fácil de administrar as chaves e o Thunderbird oferece uma integração também porém o terminal é muito mais divertido 
<img src="https://media.giphy.com/media/RGvwaX6hv8k8M/giphy.gif" alt="Criptografia de e-mails com PGP" title=""> <br>
Utilizo a versão 2.1.11 do <em>gpg2</em>, existem relatos de erros de importação quando se utiliza o <em>gpg</em> (versão 1.x) mas eis a diferença segundo a descrição do comando:  </p>

<blockquote>
  <p>In  contrast  to the standalone command gpg from GnuPG 1.x, which is might be better suited for server and embedded platforms, the 2.x version is commonly installed under the name gpg2 and targeted to the desktop as it requires several other modules to be installed.</p>
</blockquote>

<h4 id="criarachave">Criar a chave</h4>

<p>No momento de criação é questionado sobre o tipo de chave ser RSA, DSA ou ElGamal. Os três tipos são algoritmos que realizam diferentes operações matemáticas para gerar a chave, criptografia não é a minha área mas algumas observações antes de decidir:</p>

<ul>
<li><p>O default é RSA-RSA com 2048 bits</p></li>
<li><p>O DSA possui no máximo 1024 bits e é capaz apenas de assinar (garantir que a mensagem não foi alterada no caminho), não é capaz de criptografar/descriptografar. É considerada vulnerável</p></li>
<li><p>O RSA varia de 1024 até 4096 bits, é capaz de assinar e criptografar/descriptografar. É o recomendado pelo Debian desde que possua os 4096 bits e o seu criador recomenda ao menos 3k </p></li>
<li><p>O ElGamal e RSA se diferem pelo tempo levado para criptografar/descriptografar, para saber mais sobre as especificidades clique <a href="http://crypto.stackexchange.com/questions/1677/when-to-use-rsa-and-when-elgamal-asymmetric-encryption">aqui</a></p></li>
<li><p>O tamanho da chave não implica em ser mais segura, por exemplo uma chave X de 1024 bits pode ser mais vulnerável que uma chave Y de 56 bits</p></li>
</ul>

<p>Lembre-se de inserir uma senha segura, você pode checar em <a href="https://howsecureismypassword.net/">How Secure is My Password</a> (não inserir senha real). E de acordo com Snowden:  </p>

<blockquote>
  <p>Assume your adversary is capable of one trillion guesses per second</p>
</blockquote>

<pre><code class="language-bash">$ gpg2 --full-gen-key 
gpg (GnuPG) 2.1.11; Copyright (C) 2016 Free Software Foundation, Inc.  
This is free software: you are free to change and redistribute it.  
There is NO WARRANTY, to the extent permitted by law.

Please select what kind of key you want:  
   (1) RSA and RSA (default)
   (2) DSA and Elgamal
   (3) DSA (sign only)
   (4) RSA (sign only)
Your selection? 1  
RSA keys may be between 1024 and 4096 bits long.  
What keysize do you want? (2048)  
Requested keysize is 2048 bits  
Please specify how long the key should be valid.  
         0 = key does not expire
      &lt;n&gt;  = key expires in n days
      &lt;n&gt;w = key expires in n weeks
      &lt;n&gt;m = key expires in n months
      &lt;n&gt;y = key expires in n years
Key is valid for? (0)  
Key does not expire at all  
Is this correct? (y/N) y

GnuPG needs to construct a user ID to identify your key.

Real name: Tars Test  
Email address: tars@keemail.me  
Comment:  
You selected this USER-ID:  
    "Tars Test &lt;tars@keemail.me&gt;"

Change (N)ame, (C)omment, (E)mail or (O)kay/(Q)uit? O  
</code></pre>

<p>Você deve obter no final algo como:  </p>

<pre><code class="language-bash">We need to generate a lot of random bytes. It is a good idea to perform  
some other action (type on the keyboard, move the mouse, utilize the  
disks) during the prime generation; this gives the random number  
generator a better chance to gain enough entropy.  
We need to generate a lot of random bytes. It is a good idea to perform  
some other action (type on the keyboard, move the mouse, utilize the  
disks) during the prime generation; this gives the random number  
generator a better chance to gain enough entropy.  
gpg: key 690B17FB marked as ultimately trusted  
gpg: directory '/home/liveuser/.gnupg/openpgp-revocs.d' created  
gpg: revocation certificate stored as '/home/liveuser/.gnupg/openpgp-revocs.d/E78CFDE04CE28CBC86DE3741B2AA9ABA690B17FB.rev'  
public and secret key created and signed.

gpg: checking the trustdb  
gpg: marginals needed: 3  completes needed: 1  trust model: PGP  
gpg: depth: 0  valid:   1  signed:   0  trust: 0-, 0q, 0n, 0m, 0f, 1u  
pub   rsa2048/690B17FB 2016-05-27 [S]  
      Key fingerprint = E78C FDE0 4CE2 8CBC 86DE  3741 B2AA 9ABA 690B 17FB
uid         [ultimate] Tars Test &lt;tars@keemail.me&gt;  
sub   rsa2048/C87D3B19 2016-05-27 []  
</code></pre>

<p>Essa sequência de bytes denominada <em>key fingerprint</em> é fundamental, os últimos 8 dígitos dela formam a <em>KEY ID</em>. <br>
Através da sua fingerprint que será estabelecida a confiança de que <strong>aquele e-mail de fato é seu</strong>. É comum as pessoas trocarem as fingerprinters pessoalmente, quando for verificado nos servidores o e-mail e a fingerprint corresponder aquela repassada pessoalmente então você pode confiar que aquele e-mail é realmente da pessoa. <br>
Ao invés de trocar as fingerprinters, outros preferem repassar a chave pública pessoalmente por pendrive.  </p>

<h4 id="fazerbackup">Fazer backup</h4>

<p>É fundamental fazer backup para revogar a chave caso a perca ou comprometa e poder se comunicar.
Caso você perca a sua chave e não tenha feito backup, não há nada a se fazer ao menos esperar o tempo limite para ser revogada (caso tenha inserido tempo limite).  </p>

<pre><code class="language-bash">$ gpg2 --export-secret-keys --armor tars@keemail.me &gt; tars-privkey.asc
$ gpg2 --export --armor tars@keemail.me &gt; tars-pubkey.asc
</code></pre>

<p>Guarde os arquivos gerados num pendrive ou HD criptografado.  </p>

<h4 id="tornarapublickeydisponvel">Tornar a public key disponível</h4>

<p>Para que as pessoas sejam capazes de se comunicarem com você, é preciso sincronizar a sua chave pública gerada com os servidores. <br>
A maioria dos servidores sincronizam com o <a href="http://keys.gnupg.net">keys.gnupg.net</a> então mandar só para este é suficiente.  </p>

<pre><code class="language-bash">$ gpg2 -K --fingerprint #visualizar a sua fingerprint
pub   rsa2048/690B17FB 2016-05-27 [SC]  
      Key fingerprint = E78C FDE0 4CE2 8CBC 86DE  3741 B2AA 9ABA 690B 17FB
uid         [ultimate] Tars Test &lt;tars@keemail.me&gt;  
sub   rsa2048/C87D3B19 2016-05-27 [E]

$ gpg2 --send-keys 690B17FB #encaminhar para os servidores, a key id é passada 
gpg: sending key 690B17FB to hkp://keys.gnupg.net  
</code></pre>

<p>Agora você já está preparado.. <br>
<img src="https://media.giphy.com/media/7ov6a9UGsHd4I/giphy.gif" alt="Criptografia de e-mails com PGP"></p>

<h4 id="enviarumamensagem">Enviar uma mensagem</h4>

<p>É necessário buscar a public key do nosso destinatário, lembre-se de verificar se a fingerprint confere caso já o conheça pessoalmente  </p>

<pre><code class="language-bash">$ gpg2 --search-keys danielamorais@tuta.io
gpg: data source: http://mira.cbaines.net:11371  
(1)    Daniela Morais (My personal key) &lt;danielamorais@tuta.io&gt;
      2048 bit RSA key 8D4FA5B7, created: 2016-05-18
Enter number(s), N)ext, or Q)uit &gt; 1  
gpg: key 8D4FA5B7: public key "Daniela Morais (My personal key) &lt;danielamorais@tuta.io&gt;" imported  
gpg: marginals needed: 3  completes needed: 1  trust model: PGP  
gpg: depth: 0  valid:   1  signed:   0  trust: 0-, 0q, 0n, 0m, 0f, 1u  
gpg: Total number processed: 1  
gpg:               imported: 1  
$ gpg2 --fingerprint danielamorais@tuta.io
pub   rsa2048/8D4FA5B7 2016-05-18 [SC]  
      Key fingerprint = E6F9 E569 0868 29A0 C92C  BE6D 5807 ED06 8D4F A5B7
uid         [ unknown] Daniela Morais (My personal key) &lt;danielamorais@tuta.io&gt;  
sub   rsa2048/91B55539 2016-05-18 [E]  
</code></pre>

<p>Vou escrever um documento chamado <em>teste</em> e a descrição dos comandos são <br>
<strong>--encrypt</strong>: cita que desejo criptografar algo<br>
<strong>--sign</strong>: a mensagem será assinada, ou seja, qualquer alteração no conteúdo será detectada<br>
<strong>--armor</strong>: converte a mensagem criptografada em  ASCII, comando opcional<br>
<strong>--recipient / -r</strong>: declara quem são os destinatários<br></p>

<pre><code class="language-bash">$ vi teste
$ gpg2 --encrypt --sign --armor --recipient danielamorais@tuta.io teste #criptografar teste
gpg: 91B55539: There is no assurance this key belongs to the named user  
sub  rsa2048/91B55539 2016-05-18 Daniela Morais (My personal key) &lt;danielamorais@tuta.io&gt;  
 Primary key fingerprint: E6F9 E569 0868 29A0 C92C  BE6D 5807 ED06 8D4F A5B7
      Subkey fingerprint: F859 9BF8 D659 A0E6 EB68  12EA E5AB 81D0 91B5 5539

It is NOT certain that the key belongs to the person named  
in the user ID.  If you *really* know what you are doing,  
you may answer the next question with yes.

Use this key anyway? (y/N) y  
$ ls
teste  teste.asc  
</code></pre>

<p>O <em>teste.asc</em> pode ser encaminhado inteiro ou apenas o conteúdo, devido a opção <strong>--armor</strong> é possível encaminhar apenas o conteúdo.  </p>

<h4 id="lerumamensagem">Ler uma mensagem</h4>

<p>Lembre-se que é possível fazer download do <em>teste.asc</em> ou criar um novo arquivo apenas com o conteúdo  </p>

<pre><code class="language-bash">$ gpg2 --decrypt teste.asc
gpg: encrypted with 2048-bit RSA key, ID 91B55539, created 2016-05-18  
      "Daniela Morais (My personal key) &lt;danielamorais@tuta.io&gt;"
teste  
$ gpg2 --output messageFromTars --decrypt teste.asc #mensagem descriptografada esta no arquivo 'messageFromTars'
</code></pre>

<h4 id="assinarachave">Assinar a chave</h4>

<p>Assine a chave <strong>somente</strong> depois de checar a fingerprint, quanto mais assinaturas a pessoa possuir maior são as chances de fato aquele e-mail ser válido.  </p>

<pre><code class="language-bash">$ gpg2 --fingerprint danielamorais@tuta.io
$ gpg2 --sign-key 8D4FA5B7 #key ID
$ gpg2 -a --keyserver hkp://p80.pool.sks-keyservers.net:80 --send-keys 8D4FA5B7 #enviar key id 
</code></pre>

<h4 id="verificarassinatura">Verificar assinatura</h4>

<p>A verificação das assinaturas garante que a mensagem não foi alterada. Além disso, caso você queira se comunicar com alguém que não use PGP pode apenas assinar a mensagem.  </p>

<pre><code class="language-bash">$ gpg2 --output exemplo.asc --clearsign exemplo.txt  #assinando exemplo.asc
$ gpg2 --verify exemplo.asc #verificando assinatura
gpg: Signature made Sun 29 May 2016 03:53:46 AM BRT using RSA key ID 8D4FA5B7  
gpg: Good signature from "Daniela Morais (My personal key) &lt;danielamorais@tuta.io&gt;" [ultimate]  
</code></pre>

<p>Caso a mensagem tenha sido alterada  </p>

<pre><code class="language-bash">$ gpg2 --verify exemplo.asc 
gpg: Signature made Sun 29 May 2016 03:53:46 AM BRT using RSA key ID 8D4FA5B7  
gpg: BAD signature from "Daniela Morais (My personal key) &lt;danielamorais@tuta.io&gt;" [ultimate]  
</code></pre>

<p>Se o remetente usou a opção <strong>--sign</strong>, no momento da descriptografia é mostrado a assinatura.  </p>

<h4 id="andothercoolthings">And other cool things..</h4>

<pre><code class="language-bash">$ gpg2 --list-public-keys #listar as chaves publicas importadas
/home/liveuser/.gnupg/pubring.kbx
---------------------------------
pub   rsa2048/690B17FB 2016-05-27 [SC]  
uid         [ultimate] Tars Test &lt;tars@keemail.me&gt;  
sub   rsa2048/C87D3B19 2016-05-27 [E]

pub   rsa2048/8D4FA5B7 2016-05-18 [SC]  
uid         [ unknown] Daniela Morais (My personal key) &lt;danielamorais@tuta.io&gt;  
sub   rsa2048/91B55539 2016-05-18 [E]  
$ gpg2 --list-secret-keys #listar as chaves privadas 
/home/liveuser/.gnupg/pubring.kbx 
---------------------------------
sec   rsa2048/690B17FB 2016-05-27 [SC]  
uid         [ultimate] Tars Test &lt;tars@keemail.me&gt;  
ssb   rsa2048/C87D3B19 2016-05-27 [E]  
$ gpg2 --search-keys 'Daniela Morais' #buscar por nome
gpg: data source: http://mira.cbaines.net:11371  
(1)    Daniela Morais (My personal key) &lt;danielamorais@tuta.io&gt;
      2048 bit RSA key 8D4FA5B7, created: 2016-05-18
(2)    Daniela Morais (My personal key) &lt;danielamorais@protonmail.com&gt;
      2048 bit RSA key 27D40114, created: 2016-05-08 (revoked)
</code></pre>

<h4 id="referncias">Referências</h4>

<h6 id="pgpfaqsecurity">PGP FAQ Security</h6>

<p><a href="http://www.pgp.net/pgpnet/pgp-faq/pgp-faq-security-questions.html#security-against-nsa">http://www.pgp.net/pgpnet/pgp-faq/pgp-faq-security-questions.html#security-against-nsa</a>  </p>

<h6 id="rsakeysizes2048or2096bits">RSA Key Sizes: 2048 or 2096 bits</h6>

<p><a href="http://danielpocock.com/rsa-key-sizes-2048-or-4096-bits">http://danielpocock.com/rsa-key-sizes-2048-or-4096-bits</a>  </p>

<h6 id="creatinggpgkeys">Creating GPG Keys</h6>

<p><a href="http://bit.ly/1siPE0z">http://bit.ly/1siPE0z</a>  </p>

<h6 id="whatisthedifferencebetweendsaandrsa">What is the difference between DSA and RSA</h6>

<p><a href="http://stackoverflow.com/questions/2841094/what-is-the-difference-between-dsa-and-rsa">http://stackoverflow.com/questions/2841094/what-is-the-difference-between-dsa-and-rsa</a>  </p>

<h6 id="pgptutorial">PGP Tutorial</h6>

<p><a href="https://futureboy.us/pgp.html">https://futureboy.us/pgp.html</a></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[A placa de desenvolvimento Freescale Freedom K64F]]></title><description><![CDATA[Introdução a placa Freescale Freedom K64F, especificações e como escrever o primeiro Hello World]]></description><link>http://danielammorais.com/2016/04/06/a-placa-de-desenvolvimento-freescale-freedom-k64f/</link><guid isPermaLink="false">2299eb17-3843-40d3-9c0a-59f13259b219</guid><category><![CDATA[IoT]]></category><category><![CDATA[embarcados]]></category><dc:creator><![CDATA[Daniela Morais]]></dc:creator><pubDate>Wed, 06 Apr 2016 18:07:02 GMT</pubDate><media:content url="http://danielammorais.com/content/images/2016/06/freescale.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/06/freescale.jpg" alt="A placa de desenvolvimento Freescale Freedom K64F"><p>A K64F da Freescale (atual NXP Semiconductors) é uma placa poderosa programável em C++, equipada com um ARM Cortex-M4F no seu microcontrolador que pode operar até 120MHz, possui 1MB de memória flash e 256KB de RAM. <br>
Além disso, é possível fazer debbuging, todos os seus pinos são compatíveis com o Arduino UNO R3 e possui algumas coisas bacanas integradas: leds, botões, Ethernet, microSD, acelerômetro e magnetômetro.  </p>

<h4 id="especificaogeral">Especificação geral</h4>

<ul>
<li>MK64FN1M0VLL12 MCU (120 MHz, 1 MB flash memory, 256 KB RAM, low-power, crystal-less USB, and 100 Low profile Quad Flat Package (LQFP))</li>
<li>Dual role USB interface with micro-B USB Connector</li>
<li>RGB LED</li>
<li>FXOS8700CQ accelerometer and magnetometer</li>
<li>Two user push buttons</li>
<li>Ethernet</li>
<li>SDHC</li>
<li>Add-on RF module: nRF24L01+ Nordic 2.4GHz Radio</li>
<li>Add-on Bluetooth module: JY-MCU BT board V1.05 BT</li>
</ul>

<p><img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/03/mbed1.png" alt="A placa de desenvolvimento Freescale Freedom K64F"></p>

<p>E a reação de quem só usa Arduino após conhecer esta placa.. <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/03/spock.gif" alt="A placa de desenvolvimento Freescale Freedom K64F"></p>

<h2 id="helloworldbin">Helloworld.bin</h2>

<p>Ao conectar a placa no USB, estes arquivos deverão aparecer e quando acessar MBED.HTM o reconhecimento da placa é feito automaticamente <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/03/1.png" alt="A placa de desenvolvimento Freescale Freedom K64F">
Após criar o seu cadastro, faça login e a seguinte página será exibida. Essa página contém um overview sobre a placa, tutoriais, diagramas etc. e é nela que você encontrará as respostas para os problemas iniciais <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/03/2.png" alt="A placa de desenvolvimento Freescale Freedom K64F">
Acesse o compiler, uma IDE Online abrirá com todos os projetos já criados ou clique com o lado direito em My programs > New program... para criar um novo programa e selecione um dos exemplos listados em Templates <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/03/3.png" alt="A placa de desenvolvimento Freescale Freedom K64F">
Selecione um dos templates que deseja ou insira o seguinte código, o qual de acordo com o botão clicado troca a cor do led para verde ou vermelho  </p>

<pre><code class="language-c  ">#include "mbed.h" 
DigitalOut led_red(LED_RED);  
DigitalOut led_green(LED_GREEN);  
DigitalIn sw2(SW2);  
DigitalIn sw3(SW3);  
Serial pc(USBTX, USBRX);

void check_sw2(void){  
    if (sw2 == 0) {
        pc.printf("SW2 button pressed.");
        led_red = 0;
        led_green = 1;
    }
}

void check_sw3(void){  
    if (sw3 == 0) {
        pc.printf("SW3 button pressed.");
        led_green = 0;
        led_red = 1;
    }
}

int main() {  
    led_green = 1;
    led_red = 1;
    pc.baud(9600);
    pc.printf("Hello World from FRDM-K64F board.\n");
    while (true) {
        check_sw2();
        check_sw3();
        wait(0.3);
    }
}
</code></pre>

<p>Clique em Compiler para gerar um arquivo .bin, o qual você deverá colocar no diretório da placa como se fosse um pendrive! Os leds da placa irão piscar, aperte Reset para carregar o novo programa and then... <br>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/03/magic.gif" alt="A placa de desenvolvimento Freescale Freedom K64F">
No programa exemplo, a saída serial está configurada para 9600 bauds e para visualizar os outputs no terminal:  </p>

<pre><code class="language-bash"># screen /dev/ttyACM0
</code></pre>

<p>
<img src="http://danielammorais.com/content/images/2016/03/IMG_3852.gif" alt="A placa de desenvolvimento Freescale Freedom K64F"></p>

<h2 id="andothercoolthings">And other cool things..</h2>

<h6 id="conexocomoazureiothub">Conexão com o Azure IoT Hub</h6>

<p><a href="https://github.com/Azure/azure-iot-sdks/blob/master/doc/get_started/mbed-freescale-k64f-c.md">https://github.com/Azure/azure-iot-sdks/blob/master/doc/get_started/mbed-freescale-k64f-c.md</a>  </p>

<h6 id="instalarjavameerodaraplicaes">Instalar Java ME e rodar aplicações</h6>

<p><a href="http://docs.oracle.com/javame/8.1/get-started-freescale-k64/preface.htm#sthref2">http://docs.oracle.com/javame/8.1/get-started-freescale-k64/preface.htm#sthref2</a>  </p>

<h6 id="desenvolvimentonoeclipse">Desenvolvimento no Eclipse</h6>

<p><a href="http://mcuoneclipse.com/2014/05/26/tutorial-data-logger-with-the-frdm-k64f-board/">http://mcuoneclipse.com/2014/05/26/tutorial-data-logger-with-the-frdm-k64f-board/</a>  </p>

<h6 id="comodepurar">Como depurar</h6>

<p><a href="https://developer.mbed.org/handbook/Debugging">https://developer.mbed.org/handbook/Debugging</a></p>

<blockquote>
  <p>Poised to become the de facto operating system for the Internet of Things, the cost-free mbed OS is a comprehensive platform for the creation of next-generation IoT devices. The OS includes the connectivity, security and device management functionalities required in virtually every IoT device. When deployed on Freescale’s Kinetis microcontrollers or heterogeneous i.MX processors, developers can bypass low-level software tasks and spend their time on higher-level development, user-experience enhancement and other differentiating features.</p>
</blockquote>

<p><em>Um agradecimento para o pessoal do ABCMakerspace, especialmente o Pacman Pereira por apresentar a Freescale K64F na Campus Party 9</em></p>]]></content:encoded></item></channel></rss>